\chapter{Ausblick}

Es wurde erfolgreich ein Simulator für die Simulation verteilter Systeme entwickelt. Der Simulator hat bereits 10 implementierte Protokolle zur Auswahl eingebaut. Zudem steht dem Gebraucher ein sehr komfortables Protokoll-API zur Verfügung, womit der Entwicklung neuer Protokolle quasi keine Grenzen gesetzt sind.

Darüber hinaus verfügt der Simulator über eine Vielzahl von sehr flexiblen Einstellungsmöglichkeiten. Für jede Simulation lassen sich somit komplett andere Konfigurationen verwenden. Jeder beteiligte Prozess hat wiederum eigene lokale Einstellungen, wo sich auch jedes Protokoll für jeden Prozess separat einstellen läßt. Die Anzahl und Flexibilität der Möglichen Szenarien wird dadurch um einen sehr großen Faktor erweitert.

Mit dem Ereigniseditor gibt es eine komfortable Möglichkeit eigene Szenarien zu programmieren um sie anschließend zu Simulieren. Hierbei kann entweder auf die bereits enthaltenen Protokolle- oder auf selbst implementierte Protokolle zugegriffen werden. Alle Dazugehörigen Einstellungen und programmierten Ereignisse lassen sich vom Gebraucher für eine spätere Wiederverwendung plattformunabhängig abspeichern. Somit können auch abgespeicherte Szenarien beispielsweise an Kommilitonen weitergegeben werden oder für eine spätere Präsentierung zwischengespeichert werden. Mit dem Loggfilter lassen sich mithilfe von regulären Ausdrücken nur die relevanten Loggnachrichten anzeigen, was die Analyse einer Simulation erheblich vereinfacht. Weitere Funktionalitäten wie Lamport- und Vektor-Zeitstempel sowie Anti-Aliasing runden den Simulator ab. 

Durch den objektorientierten Aufbau ist der Simulator relativ einfach erweiterbar, was nicht nur das Protokoll-API betrifft. Insgesamt wurde an den meisten Stellen darauf geachtet, dass zu einem sp\"{a}teren Zeitpunkt Erweiterungen einfließen k\"{o}nnten. Insbesondere soll die Serialisierung von Objekten r\"{u}ckw\"{a}rtskompatibel bleiben, da sonst bei jeder neuen Simulatorversion alle Simulationen erneut angelegt und abgespeichert werden m\"{u}ssten. 

Hätte für diese Diplomarbeit noch mehr Zeit zur Verfügung gestanden, dann könnten einige der folgenden Funktionen (hier in alphanumerisch sortierten Reihenfolge aufgelistet) auch eingebaut worden sein:

\begin{itemize}
	\item Die M\"{o}glichkeit Protokolle zu entwickeln ohne den kompletten Quelltext des Simulators vorliegen zu haben. Protokollklassen also als separate Bibliothek einbinden, die dynamisch geladen werden k\"{o}nnen.
	\item Die Simulationsdauer beliebig lang machen können. Dazu müsste \textit{VSSimulatorVisualisation} entlang der Zeitachse scrollbar gemacht werden, sodass der Benutzer für eine nachträgliche Betrachtung des Simulationsverlaufes zu jeder beliebigen Position zurückspringen kann.
	\item Eine Zoomfunktion für die Simulationsvisualisierung einbauen.
	\item Im Ereigniseditor selbst auch periodische Ereignisse programmierbar machen. Bisher kann nur jedes Ereignis separat programmiert werden oder auf Protokoll-Interne Wecker zurückgegriffen werden.
	\item Lamport- und Vektor-Zeitstempel als Ereigniseintrittskriterien verwenden können.
	\item Tiefere Schichten des OSI-Referenzmodells simulieren können, wie zum Beispiel TCP, UDP, IP, ...
	\item Weitere Funktionalitäten einbauen wie zum Beispiel das Anklicken einer Nachrichtenlinie, was zu einer Nachricht alle verfügbaren Informationen anzeigt und diese gegebenenfalls vom Benutzer editiert werden können.
\end{itemize}

Da der Simulator höchstwahrscheinlich unter einer Open Source Lizenz freigegeben wird, und ich mich selbst sehr für die Entwicklung und Anwendung von Open Source Software interessiere, werden die einen oder anderen Funktionen nachträglich eingebaut werden. Kommilitonen werden auch herzlich dazu eingeladen sein sich an diesem Software-Projekt zu beteiligen. Als Vorbild sei hier der CPU-Simulator M32, der von Prof. Oßmann an der Fachhochschule Aachen entwickelt wurde, genannt. Hier existieren bereits einige Erweiterungen und Verbesserungen der Ursprungsversion, die von den Studenten angefertigt wurden. Für die Entwicklung/Erweiterung wurde keine proprietäre Software verwendet, sodass jeder kostenlosen Zugriff auf die dazugehörigen Tools hätte.
